Déploiement des pages web
===========================

Création de la page web
---------------------------

On va créer une page web à partir d'un fichier texte au format ``reStructured Text`` dont l'extension est ``rst``. Pour cela, on utilise le module Python ``sphinx``. Il faut l'installer comme tout module Python avec la commande :

.. code:: sh

    pip install sphinx

Lorsque le module est installé, on peut transformer notre projet en page web. Pour cela, il faut respecter une structure minimale. Par exemple, pour le projet ``demo_gitlab`` :

.. code:: sh

    demo_gitlab
        |_ .git/
        |_ source/
                |_ conf.py 
                |_ index.rst 

Le fichier de configuration ``conf.py`` qui se trouve dans le dossier ``source`` contient la configuration minimale suivante:

.. code:: Python

    # Configuration file for the Sphinx documentation builder.
    #
    # This file only contains a selection of the most common options. For a full
    # list see the documentation:
    # https://www.sphinx-doc.org/en/master/usage/configuration.html

    # -- Path setup --------------------------------------------------------------

    # If extensions (or modules to document with autodoc) are in another directory,
    # add these directories to sys.path here. If the directory is relative to the
    # documentation root, use os.path.abspath to make it absolute, like shown here.
    #
    #import os
    #import sys
    #sys.path.insert(0, os.path.abspath('./_extensions'))
    #sys.path.insert(0, os.path.abspath('./content'))

    # -- Project information -----------------------------------------------------

    project = 'Demo Gitlab'
    author = 'Yannick Chistel'
    year = '2024'
    copyright = year + ',' + author

    # -- General configuration ---------------------------------------------------

    # Add any Sphinx extension module names here, as strings. They can be
    # extensions coming with Sphinx (named 'sphinx.ext.*') or your custom
    # ones.
    extensions = []

    # Add any paths that contain templates here, relative to this directory.
    templates_path = ['_templates']

    # The language for content autogenerated by Sphinx. Refer to documentation
    # for a list of supported languages.
    #
    # This is also used if you do content translation via gettext catalogs.
    # Usually you set "language" from the command line for these cases.
    language = 'fr'

    # List of patterns, relative to source directory, that match files and
    # directories to ignore when looking for source files.
    # This pattern also affects html_static_path and html_extra_path.
    exclude_patterns = []

    # -- Options for HTML output -------------------------------------------------

    # The theme to use for HTML and HTML Help pages.  See the documentation for
    # a list of builtin themes.
    #
    html_theme = 'alabaster'


    # Add any paths that contain custom static files (such as style sheets) here,
    # relative to this directory. They are copied after the builtin static files,
    # so a file named "default.css" will overwrite the builtin "default.css".
    html_static_path = []

    html_css_files = []

    html_js_files = []

Le fichier ``index.rst`` qui est transformé en page web ``index.html`` doit avoir un contenu respectant la syntaxe ``reST``. Voici un exemple de contenu qui reprend le fichier ``README.md``.

.. code:: reST

    Créer un projet
    ================

    Ce projet a pour objectif de donner les principales étapes de la construction d'un site web à partir de fichiers sources se trouvant sur une machine personnelle.

    On initialise un projet ``git`` avec les commandes suivantes dans le dossier à déposer:

    .. code:: sh

        git init
        git config --local user.name "Nom Utilisateur"
        git config --local user.email "mon.email@exemple.com"

    Lorsque le projet est prêt à un premier commit, on saisit les commandes suivantes:

    .. code:: sh

        git add .
        git commit -m "message"
        git remote add origin https://oauth2:<jeton_acces>@forge.apps.education.fr/<utilisateur>/<nom_projet>.git
        git push -u origin main

    Je fais une modification d'un fichier ou je crée un nouveau fichier. Je dois donc commiter vers le dépôt distant Gitlab. Les commandes à saisir sont les suivantes:

    .. code:: sh

        git add .
        git commit -m "modification ou ajout"
        git push origin main

La création de la page web se fait dans le terminal, avec la commande suivante :

.. code:: sh

    sphinx-build source build 

Cette commande crée un dossier ``build`` qui contient tous les fichiers nécessaires au site web. Il contient entre autre la page web ``index.html`` que l'on peut afficher dans un navigateur comme le montre la figure suivante:

.. figure:: ../img/page_web.png
    :align: center

Diffusion sur Gitlab
----------------------

Maintenant que nos fichiers sont créés, il faut les pousser sur Gitlab avec les commandes :

.. code-block:: sh
    :caption: Commandes git

    git add .
    git commit -m "création page web"
    git push origin main

.. note::

    Un avertissement peut être signalé concernant la gestion des fins de ligne. On peut l'ignorer ou chercher un paramètrage de Git pour le gérer.

Nos pages web sont sur Gitlab mais ne seront pas affichées. Seul le code de la page sera affiché, ce qui rend inexploitable notre page web. On va régler ce problème en 2 étapes.

#.  On ne va pas pousser notre dossier build dans le dépôt Gitlab.
#.  On va créer un ``pipeline`` qui va générer notre page web sur le serveur Gitlab.

.. rubric:: Ne plus pousser le build

On commence par supprimer le dossier ``build`` du dépôt distant Gitlab. Cela se fait en 3 temps :

-   on supprime le dossier ``build`` du dossier de suivi sans le supprimer du dossier local.
-   on commite les changements
-   on pousse sur gitlab pour mettre à jour le dépôt.

Cela nous donne les commandes suivantes à saisir dans le terminal:

.. code-block:: sh
    :caption: Commandes git

    git rm -r --cached build
    git commit -m "suppression du dossier build"
    git push origin main

Git permet de sélectionner les fichiers à pousser et ceux qui ne doivent pas l'être. Cela se fait en créant un fichier nommé ``.gitignore`` à la racine du projet. 

.. code-block:: sh
    :caption: Arborescence du projet

    demo_gitlab
        |_ .git/
        |_ build/
        |_ source/
        |       |_ conf.py 
        |       |_ index.rst 
        |_ .gitignore

Celui-ci va contenir les chemins et les fichiers à ignorer au moment du ``push``. Par exemple, pour ne pas pousser le dossier ``build``, on crée le fichier avec la ligne:

.. code-block:: text
    :caption: .gitignore

    build/

On commite à nouveau et on vérifie sur Gitlab que le dossier ``build`` n'est plus dans le dépôt Gitlab.

.. code-block:: sh
    :caption: Commandes git

    git add .
    git commit -m "nouveau commit sans build avec .gitignore"
    git push origin master

.. rubric:: Utilser un pipeline

Un **pipeline** est un ensemble de commandes qui seront exécutées sur une machine virtuelle ou un conteneur (Docker). Toutes les commandes sont regroupées dans un fichier ``yaml`` nommé ``.gitlab-ci.yml``.

L'exécution de ce pipeline crée une machine virtuelle ou un conteneur basé sur l'image ``python 3.10-alpine``. Lorsque le conteneur est prêt, différentes commandes sont exécutées :

-   Création d'un environnement virtuel Python
-   Installation de paquets Python pour Sphinx
-   Création du dossier ``build/html`` contenant le build avec les pages web.

Suite à ces commandes, le dossier ``build/html`` est déployé sur Gitlab qui autorise l'hébergement de pages web statiques.

.. note::
    
    Les différents modules Python à installer sont réunis dans un fichier ``requirements.txt`` qui est appelé lors de la création du conteneur.

On a donc 2 nouveaux fichiers à ajouter dans notre dépôt local puis à les commiter sur le dépôt distant.

.. code-block::
    :caption: Fichier "requirements.txt"

    # Module pour construire l'auto-documentation
    sphinx

    # Thèmes pour le rendu html
    sphinx-book-theme

    # Module pour auto-construire la doc
    sphinx-autobuild

    # Module pour créer des notebook jupyter
    jupyter

    # Module pour convertir des fichiers d'un format à un autre
    pandoc

.. code-block:: yaml
    :caption: Fichier ".gitlab-ci.yml"

    image: python:3.10-alpine

    stages:
        - build
        - review
        - deploy

    variables:
        PIP_CACHE_DIR: "$CI_PROJECT_DIR/.cache/pip"
        EDIT_VARIABLE: "$CI_PROJECT_URL/-/tree/master/docs"

    cache:
        paths:
            - .cache/pip

    build:
        stage: build
        before_script:
            - apk add --no-cache gcc musl-dev linux-headers  # Installer les dépendances système nécessaires
            - python -m venv .venv
            - source .venv/bin/activate
            - pip install --upgrade pip
            - pip install -r requirements.txt
        script:
            - sphinx-build -b html source build/html
            - echo -e "CI_PROJECT_REAL_PATH=$(echo $CI_PROJECT_PATH | sed -e "s/$CI_PROJECT_ROOT_NAMESPACE\///")" >> build.env
        rules:
            - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == "merge_request_event"
            - if: $CI_COMMIT_REF_NAME == 'master'
        artifacts:
            reports:
            dotenv: build.env
            paths:
            - build/html

        pages:review:
        stage: review
        script:
            - mv build/html public
        needs:
            - job: build
            artifacts: true
        dependencies:
            - build
        artifacts:
            paths:
            - public
        rules:
            - if: $CI_MERGE_REQUEST_ID
        environment:
            name: review/$CI_COMMIT_REF_NAME
            url: "https://$CI_PROJECT_ROOT_NAMESPACE.$CI_PAGES_DOMAIN/-/$CI_PROJECT_REAL_PATH/-/jobs/$CI_JOB_ID/artifacts/public/"
            auto_stop_in: 1 week
            on_stop: pages:review:stop

    pages:review:stop:
        stage: review
        environment:
            name: review/$CI_COMMIT_REF_NAME
            action: stop
        script: echo "stop pages review"
        rules:
            - if: $CI_MERGE_REQUEST_ID
        when:
            manual
        needs:
            - job: pages:review
        allow_failure: false

    pages:
        stage: deploy
        script:
            - mv build/html public
        needs:
            - job: build
            artifacts: true
            - job: pages:review:stop
            optional: true
        dependencies:
            - build
        rules:
            - if: $CI_MERGE_REQUEST_APPROVED && $CI_MERGE_REQUEST_TARGET_BRANCH_NAME == "master"
            - if: $CI_COMMIT_REF_NAME == 'master'
        artifacts:
            paths:
            - public


Après la création de ces 2 fichiers, on a l'arborescence de fichiers suivante :

.. code-block:: sh
    :caption: Arborescence finale du projet

    demo_gitlab
        |_ .git/
        |_ build/
        |_ source/
        |       |_ conf.py 
        |       |_ index.rst 
        |_ .gitignore
        |_ .gitlab-ci.yml 
        |_ requirements.txt 

On commite à nouveau sur Gitlab :

.. code-block:: sh
    :caption: Commandes git

    git add .
    git commit -m "ajout de requirements.txt et .gitlab-ci.yml"
    git push origin master

On peut vérifier notre projet final dans Gitlab qui ressemble à la capture ci-dessous:

.. figure:: ../img/depot_final.png
    :align: center

Après le commit, on se rend dans la partie "Compilation - Pipelines". Si tout est correct, un pipeline est en cours d'exécution. Notre pipeline est exécuté en 2 temps, un premier pour le build, un second pour le déploiement.

.. figure:: ../img/execution_pipeline_etape1.png
    :align: center

    Build des pages html

.. figure:: ../img/execution_pipeline_etape2.png
    :align: center

    Déploiement des pages html

Ensuite, l'accès à la page web créée se fait par le menu "Deploiement - Pages" qui nous donne un lien d'accès à notre page. Avant d'y accéder, il faut s'assurer que la page est bien "publique". On le vérifie et on le modifie par le menu "Paramètres - Général" dans l'onglet **Visibilité**.

.. figure:: ../img/visibilite.png
    :align: center

La capture ci-dessus nous montre que le projet n'est pas visible publiquement. Il faut modifier cette option avec la valeur "Publique".

Après cette modification, la page web est accessible via le lien donné dans le menu "Déploiement - Pages".

.. note::

    Un certain temps peut être nécessaire pour que la page s'affiche !

.. _`Projet démo Gitlab`: https://ychistel.forge.apps.education.fr/demo_gitlab/

La page web `Projet démo Gitlab`_ construite est visible.